---
layout: post
title: "Spring Boot深入理解"
date: 2017-08-25 20:14:34 +0800
categories: jekyll update
tags: SpringBoot
excerpt: 构建一个初步的Spring Boot项目我们已经学会了，那么让我们更深一步的来了解一下Spring Boot吧
---
### @SpringBootApplication注解
#### 在入口类文件{artifactId}Application.java中，我可以看到有这样一个注解@SpringbootApplication，这个注解的作用是开启Spring组件扫描和开启SpringBoot自动配置，它其实是将三个注解组合在了一起：
#### ·Spring的@Configuration：标明该类使用Spring基于Java的配置
#### ·Spring的@ComponentScan：启用组件扫描，编写的Web控制器类和组件才能被自动发现并注册为Spring应用程序上下文里的Bean
#### ·SpringBoot的@EnableAutoConfiguration：也可以称为@Abracadabra，让Spring Boot根据类路径中的jar包依赖进行SpringBoot自动配置
#### 如果想要关闭特定的自动配置可以使用@SpringBootApplication的exclude参数
    @SpringBootApplication(exclude =xxxx.class )


### 属性配置
#### 打开项目配置文件application.properties，将默认端口8080设置为8081，将默认访问路径“/”修改为“/people”
    server.port=8081
    server.context-path=/people


#### 运行项目，在浏览器输入之前的地址可以看到无法访问，这时我们需要输入的地址为http://localhost:8081/people/hello, 可以看到界面输出了“Hello Spring Boot！”
#### application.properties是默认的配置文件，当然也可以新建application.yml作为项目的配置文件，那么格式应该如下这样
    server:
      port: 8080
      context-path: /people


#### 如果application.yml和application.properties在同一位置，那么application.yml里的属性会覆盖application.properties里的属性
### 注入properties文件里的值
#### 修改HelloContr.java控制器类
    package com.chengzequn;
    import org.springframework.beans.factory.annotation.Value;
    import org.springframework.web.bind.annotation.RequestMapping;
    import org.springframework.web.bind.annotation.RequestMethod;
    import org.springframework.web.bind.annotation.RestController;
    @RestController
    public class HelloController {

        @Value("${people.name}")
        private String name;
        @Value("${people.age}")
        private String age;

        @RequestMapping(value = "/",method = RequestMethod.GET)
        public String people() {
            return "姓名："+name+",年龄："+age;
        }
    }


#### 在application.properties中添加属性，如果属性值为汉字要转为ASCII字符，如“张三”转为“\u5f20\u4e09”
    people.name=Zhang San
    people.age=20


#### 运行应用程序，在浏览器可以看到输出“姓名：Zhang San,年龄：20”
#### 基于properties的类型安全的配置
#### 上面使用@Value注入每个配置在实际项目中会显得格外麻烦，Spring Boot还提供了基于类型安全的配置方式，通过@ConfigurationProperties将properties属性和一个Bean及其属性关联，从而实现安全的配置
##### 将HelloController.java修改为如下代码
    package com.chengzequn;
    import org.springframework.boot.context.properties.ConfigurationProperties;
    import org.springframework.web.bind.annotation.RequestMapping;
    import org.springframework.web.bind.annotation.RequestMethod;
    import org.springframework.web.bind.annotation.RestController;
    @RestController
    @ConfigurationProperties(prefix = "people")
    public class HelloController {

        private String name;
        private int age;

        public void setName(String name) {
            this.name = name;
        }

        public String getName() {
            return name;
        }

        public void setAge(int age) {
            this.age = age;
        }

        public int getAge() {
            return age;
        }

        @RequestMapping(value = "/",method = RequestMethod.GET)
        public String people() {
            return "姓名："+name+",年龄："+age;
        }
    }


#### application.properties内的属性不变
    people.name=\u5f20\u4e09
    people.age=22


#### 运行应用程序，在浏览器可以看到输出“姓名：张三,年龄：22”

### 在配置中在使用当前配置
#### application.properties内的属性如下，content使用了之前的name和age
    people.name=\u5f20\u4e09
    people.age=22
    content:name:${people.name},age=${people.age}


#### 在HelloController.java修改代码使程序打印出content测内容
    package com.cheng.springboot;
    import org.springframework.beans.factory.annotation.Value;
    import org.springframework.web.bind.annotation.RequestMapping;
    import org.springframework.web.bind.annotation.RequestMethod;
    import org.springframework.web.bind.annotation.RestController;

    @RestController
    public class HelloController {

        @Value("${people.name}")
        private String name;

        @Value("${people.age}")
        private Integer age;

        @Value("${content}")
        private String content;

        @RequestMapping(value = "/hello",method = RequestMethod.GET)
        public String say(){
            return content;
        }
    }


#### 运行程序，页面输出name:张三,age=22
### 使用@Autowired自动装配属性，以便多次使用
#### application.properties内的属性如下
    people.name=\u5f20\u4e09
    people.age=22


#### 新建PeopleProperties.java
    package com.cheng.springboot;
    import org.springframework.boot.context.properties.ConfigurationProperties;
    import org.springframework.stereotype.Component;

    @Component
    @ConfigurationProperties(prefix = "people")
    public class PeopleProperties {
        private String name;

        private Integer age;

        public String getName() {
            return name;
        }

        public void setName(String name) {
            this.name = name;
        }

        public Integer getAge() {
            return age;
        }

        public void setAge(Integer age) {
            this.age = age;
        }
    }


#### HelloController.java代码如下
    package com.cheng.springboot;

    import org.springframework.beans.factory.annotation.Autowired;
    import org.springframework.web.bind.annotation.RequestMapping;
    import org.springframework.web.bind.annotation.RequestMethod;
    import org.springframework.web.bind.annotation.RestController;

    @RestController
    public class HelloController {

        @Autowired
        private PeopleProperties peopleProperties;

        @RequestMapping(value = "/hello",method = RequestMethod.GET)
        public String say(){
            return peopleProperties.getName();
        }
    }


#### 运行程序，页面输出：张三

### 开发环境和生产环境配置不同
#### 新建application-dev.properties文件
    server.port:8081
    people.name=\u5f20\u4e09
    people.age=24


#### 新建application-prod.properties文件
    server.port:8080
    people.name=zhangsan
    people.age=22


#### 将默认的application.properties文件内容改为如下
    spring.profiles.active:dev


#### 运行程序访问http://localhost:8081/hello ，页面输出：张三
#### 如果我们需要运行生产环境的配置，则只需将applic.properties中的dev改为prod，然后访问相应的地址即可

|注解|用法|
:---|:---|
@Controller|处理http请求|
|----
@RestController|Spring4之后新加的注解，原来返回json需要@ResponseBody
配合@Controller|
|---
@RequestMapping|配置url映射|
|=====
{: rules="groups"}

#### 我们将HelloController.java中的@RestController改为@Controller，运行程序页面出错，这是因为@Controller需要配合相应的模板使用，name我们在pom.xml中加入相应需要的模板
    <dependency>
			<groupId>org.springframework.boot</groupId>
			<artifactId>spring-boot-starter-thymeleaf</artifactId>
		</dependency>


#### 在resource文件夹下新建templates/index.html
    <h1>Hello Spring Boot！</h1>


#### 修改HelloController.java文件
    package com.cheng.springboot;

    import org.springframework.stereotype.Controller;
    import org.springframework.web.bind.annotation.RequestMapping;
    import org.springframework.web.bind.annotation.RequestMethod;

    @Controller
    public class HelloController {

        @RequestMapping(value = "/hello",method = RequestMethod.GET)
        public String say(){
            return "index";
        }
    }

#### 运行程序，可以看到模板生效，输出：Hello Spring Boot！
#### 当然实际开发中我们可能不建议使用模板，那么我们需要增加一个@ResponseBody注解即可
    package com.cheng.springboot;

    import org.springframework.beans.factory.annotation.Autowired;
    import org.springframework.stereotype.Controller;
    import org.springframework.web.bind.annotation.RequestMapping;
    import org.springframework.web.bind.annotation.RequestMethod;
    import org.springframework.web.bind.annotation.ResponseBody;

    @Controller
    @ResponseBody
    public class HelloController {

        @Autowired
        private PeopleProperties peopleProperties;

        @RequestMapping(value = "/hello",method = RequestMethod.GET)
        public String say(){
            return peopleProperties.getName();
        }
    }


#### 运行程序，页面输出：张三

#### 当我们需要访问不同的地址而返回相同的页面时，我们只需在@RequestMapping注解的value值改为{"/hello","/hi"},这样不论我们访问/hello,还是/hi都会输出相应的内容
#### 我们还可以在为整个类指定url，在类外添加@RequestMapping(value = "/people")，这样我们访问时就需要拼接起来访问http://localhost:8081/people/hello 访问相应的方法

#### @PathVariable 获取url中的数据
#### @RequestParam 获取请求参数值
#### @GetMapping 组合注解

#### 修改HelloController.java用来请求参数
    package com.cheng.springboot;

    import org.springframework.web.bind.annotation.PathVariable;
    import org.springframework.web.bind.annotation.RequestMapping;
    import org.springframework.web.bind.annotation.RequestMethod;
    import org.springframework.web.bind.annotation.RestController;

    @RestController
    @RequestMapping(value = "people")
    public class HelloController {

        @RequestMapping(value = "/hello/{str}",method = RequestMethod.GET)
        public String say(@PathVariable("str") String str){
            return "str:"+str;
        }
    }


#### 运行程序，访问地址并加入参数如http://localhost:8081/people/hello/spring ，页面输出spring
#### 我们还可以修改HelloController.java成下面这样的来传递参数
    package com.cheng.springboot;
    import org.springframework.beans.factory.annotation.Autowired;
    import org.springframework.web.bind.annotation.RequestMapping;
    import org.springframework.web.bind.annotation.RequestMethod;
    import org.springframework.web.bind.annotation.RequestParam;
    import org.springframework.web.bind.annotation.RestController;

    @RestController
    @RequestMapping(value = "people")
    public class HelloController {

        @Autowired
        private PeopleProperties peopleProperties;

        @RequestMapping(value = "/hello",method = RequestMethod.GET)
        //@RequestParam的参数还有required是否必须传值，defaultValue默认值
        public String say(@RequestParam("str") String string){
            return "str:"+string;
        }
    }


#### 运行程序，这时候我们就需要这样访问http://localhost:8081/people/hello?str=spring ，页面输出：str:spring
#### @GetMapping(value="/hello")等同于@RequestMapping(value = "/hello",method = RequestMethod.GET)
#### @PutMapping(value="/hello")等同于@RequestMapping(value = "/hello",method = RequestMethod.POST)

### 数据库操作
#### Spring-Date-Jpa
#### JPA(Java Persistence API)定义了一系列对象持久化的标准，目前实现这一规范的产品有HIbernate、TopLink等
#### Spring-Date-Jpa即是对HIbernate的整合

### RESTful API
|请求类型|请求路径|功能|
|:----|:----|:----|
|GET|/people|获取people列表|
|----
|POST|/people|创建一个people|
|----
|GET|/people/id|通过id查询people|
|----
|PUT|/people/id|通过id更新people|
|----
|DELETE|/people/id|通过id删除people|
|=====
{: rules="groups"}


#### 需要添加的依赖
    <!-- 数据库操作 -->
    <dependency>
      <groupId>org.springframework.boot</groupId>
      <artifactId>spring-boot-starter-data-jpa</artifactId>
    </dependency>

    <dependency>
      <groupId>mysql</groupId>
      <artifactId>mysql-connector-java</artifactId>
    </dependency>


#### 在application.properties中配置数据库相关信息
    spring.datasource.driver-class-name:com.mysql.jdbc.Driver
    spring.datasource.url:jdbc:mysql://127.0.0.1:3306/dbpeople
    spring.datasource.username=root
    spring.datasource.password=123456
    spring.jpa.hibernate.ddl-auto=create
    #create：运行时重新创建；update：如果有，则不重新创建;create-drop：运行停止删除表；
    spring.jpa.show-sql=true


#### 建立people.java类
    package com.cheng.springboot;

    import javax.persistence.Entity;
    import javax.persistence.GeneratedValue;
    import javax.persistence.Id;

    @Entity
    public class People
    {
        @Id
        @GeneratedValue
        private Integer id;

        private String name;

        private String password;

        public People() {
        }

        public People(String name, String password) {
            this.name = name;
            this.password = password;
        }

        public Integer getId() {
            return id;
        }

        public void setId(Integer id) {
            this.id = id;
        }

        public String getName() {
            return name;
        }

        public void setName(String name) {
            this.name = name;
        }

        public String getPassword() {
            return password;
        }

        public void setPassword(String password) {
            this.password = password;
        }
    }


#### 运行程序，可以看到数据库中自动生成了一张people表

### 设计建立接口
#### 新建PeopleController.java类
    package com.cheng.springboot;
    import org.springframework.beans.factory.annotation.Autowired;
    import org.springframework.web.bind.annotation.GetMapping;
    import org.springframework.web.bind.annotation.RestController;
    import java.util.List;

    @RestController
    public class PeopleController {

        @Autowired
        private PeopleRepository peopleRepository;

        /**
         * 查询所以people
         * @return
         */
        @GetMapping(value = "/people")
        public List<People> peopleList(){
            return peopleRepository.findAll();
        }
    }


#### 新建PeopleReposities.java接口类
    package com.cheng.springboot;
    import org.springframework.data.jpa.repository.JpaRepository;
    public interface PeopleRepository extends JpaRepository<People,Integer> {
    }


#### 用postman测试接口，可以看到返回相应结果
![](/img/springboot07.png)

#### 相应的我们写上添加、根据id查询、更新、删除的方法
    package com.cheng.springboot;
    import org.springframework.beans.factory.annotation.Autowired;
    import org.springframework.web.bind.annotation.*;
    import java.util.List;
    @RestController
    public class PeopleController {

        @Autowired
        private PeopleRepository peopleRepository;

        /**
         * 查询所以people
         * @return
         */
        @GetMapping(value = "/people")
        public List<People> peopleList(){
            return peopleRepository.findAll();
        }

        /**
         * 添加一个people
         * @param name
         * @param password
         * @return
         */
        @PostMapping(value = "/people")
        public People peopleAdd(@RequestParam("name")String name,@RequestParam("password") String password){
            People people=new People(name,password);
            return peopleRepository.save(people);
        }

        /**
         * 根据id查询一个people
         * @param id
         * @return
         */
        @GetMapping(value="/people/{id}")
        public People peopleFindOne(@PathVariable("id")Integer id){
            return peopleRepository.findOne(id);
        }

        /**
         * 更新people
         * @param id
         * @param name
         * @param password
         * @return
         */
        @PutMapping(value = "/people/{id}")
        public People peopleUpdate(@PathVariable("id")Integer id,
                                   @RequestParam("name")String name,
                                   @RequestParam("password")String password){
            People people=new People(id,name,password);
            return peopleRepository.save(people);
        }

        /**
            * 根据id删除people
            * @param id
            */
        @DeleteMapping(value = "/people/{id}")
        public void peopleDelete(@PathVariable("id")Integer id){
             peopleRepository.delete(id);
        }
    }


#### 并测试相应接口
![](/img/springboot08.png)

### 如果我们想要通过名字或年龄查询people
#### 在PeopleRepository.java中添加接口
    package com.cheng.springboot;
    import org.springframework.data.jpa.repository.JpaRepository;
    import java.util.List;
    public interface PeopleRepository extends JpaRepository<People,Integer> {

        //通过年龄查询
        public List<People> findByName(String name);
    }


#### 在PeoplController.java中添加方法
    //通过名字查询people
     @GetMapping(value = "/people/name/{name}")
     public List<People> peopleListByName(@PathVariable("name")String name){
         return peopleRepository.findByName(name);
     }


### 事务管理
#### 新建PeopleService.java
    package com.cheng.springboot;
    import org.springframework.beans.factory.annotation.Autowired;
    import org.springframework.stereotype.Service;
    @Service
    public class PeopleService {

        @Autowired
        private PeopleRepository peopleRepository;

        @Transactional
        public void insertTwo(){
            People peopleA=new People("AAA","aaaa");
            peopleRepository.save(peopleA);
            People peopleB=new People("BBB","bbbb");
            peopleRepository.save(peopleB);
        }

    }


#### 在PeopleController.java中建立方法
    @RestController
    public class PeopleController {

        @Autowired
        private PeopleService peopleService;

        @PostMapping(value = "/people/two")
        public void peopleTwo(){
            peopleService.insertTwo();
        }

    }


#### 因为加入了@Transational注解所以，当一条数据插入失败后，另一条也不会再插入
